\documentclass[12pt, spanish]{article}
\usepackage[left = 2.5cm, right = 2.5cm, bottom = 2.5cm, top = 2.5cm]{geometry}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{appendix}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subcaption}
\renewcommand{\tablename}{Tabla}
\renewcommand{\figurename}{Figura}

%comandos para poner la bibliografía con estilo de cita harvard
\renewcommand{\refname}{Referencias} %para que ponga referencias en el apartado de referencias y no el término en inglés
\renewcommand{\citeform[1]}{\textcolor{blue}{#1}}% las citas en el texto salen de color azul

%líneas exclusivas de la implementación del estilo harvard
%usepackage[sort&compress]{natbib}
%\bibliographystyle{abbrvnat}
%\setcitestyle{authoryear,open={(},close={)}}

\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\usepackage{listings}
\usepackage{afterpage}
\pagestyle{headings}%este estilo de página permite imprimir el nombre del capítulo o sección que se está procesando en la cabecera junto con el número de página en el lado opuesto, permaneciendo el pie de página vacio.
\usepackage{color}
\setlength{\parskip}{1em} %con esta línea dejamos una línea en blanco entre párrafos



\begin{document}

\pagenumbering{roman}
\tableofcontents 
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\section{Punto de partida del proyecto}

Nuestros datasets:
1. producción(formato csv) ;
https://www.datos.gov.co/Agricultura-y-Desarrollo-Rural/Cadena-Productiva-Ma-z-Area-Producci-n-Y-Rendimien/d968-yfb5
2. imágenes de temperatura (formato tiff, imagen georeferenciada);
https://developers.google.com/earth-engine/datasets/catalog/MODIS_006_MOD11A1
3.polígonos de veredas que contienen municipios (formato shp).
https://geoportal.dane.gov.co/servicios/descarga-y-metadatos/descarga-nivel-de-referencia-de-veredas/

\section{Descripción general del proyecto}

\subsection{Objetivos}

Comparar la producción de Zea mays (maíz) en función de la temperatura entre los diferentes municipios de Colombia (serán las áreas de producción). Para comparar la producción usaremos el cociente de toneladas producidas por hectárea (rendimiento). También compararemos la eficiencia de la tierra (proporción del terreno sembrado que genera producto)

Todo ello para determinar la zona(municipio) y temperatura de mayor producción de zea mays en Colombia.

\subsection{Resultados esperados}

Conforme aumente la temperatura se espera una producción mayor , con una temperatura asociada a una máxima producción de unos 25 grados centígrados. A temperaturas inferiores el rendimiento es menor llegando a una producción nula para temperaturas muy bajas.

\subsection{Requisitos}

Requisitos: aquí hablamos sobre los datos que tenemos (es nuestro punto de partida, de arriba, lo que hemos puesto de los formatos y a qué queremos llegar a partir de ellos).
1. producción: cadena productiva de maíz. En este csv podemos encontrar el rendimiento de la producción de Zea mays (maíz) en unidades de toneladas/hectárea por cada municipio de Colombia. Los datos se dividen por semestres.
2. imágenes de temperatura: temperatura por vereda (más pequeño que un municipio, un municipio se divide en veredas) para cada día. Para cada día tenemos una temperatura máxima y otra mínima. (importante: la necesitamos semestralmente porque los datos de la cosecha están por semestres, para ello hacemos una media de cada día, y después con las medias de todos los días, hacemos la media de cada semestre, obteniendo así 2 temperaturas por año)
3. polígonos de veredas que contienen municipios: tenemos las temperaturas por vereda, y la producción por municipio. Entonces debemos agrupar las temperaturas de las veredas a cada respectivo municipio para ya tener las temperaturas semestrales por municipio.

\subsection{Requerimientos técnicos}

(describir aquí las condiciones de cultivo del maiz por encima, entre otras cosas los 94 días que dura el ciclo de cultivo del maíz).

En caso de no disponer de los datos meidante bases de datos en abierto necesitaríamos de: 
- Tiempo de cosecha, de sembrar.
- Tiempo para recoger la producción de cada cosecha.
- Conocer el rango de temperaturas adecuado para el crecimiento del maíz.
- Sistema de riego optimizado para las cosechas.
- Instalación de las estaciones metereológicas que nos permitan cuantificar la temperatura.
- Puesta en marcha de las estaciones meterorológicas.
- Requerimientos nutricionales apropiados (nitrógeno etc, abono).

\subsection{Descripción del problema}

\subsubsection{Interés}

- Importancia y usos del cultivo del maiz.

- Qué es Zea mays, en qué se diferencia del maiz original, por qué es tan importante en Colombia.

- Qué ventajas tiene Zea mays respecto al maíz original. 

- Colombia, condiciones ideales para el cultivo de Zea mays en general, teniendo en cuenta esto elegir la mejor zona si se dispone de recursos limitados, por ejemplo solo se puede abarcar terreno en uno de los municipios, para así asegurar la producción más efectiva a nivel geográfico, decidiendo esto en base a la condición temperatura de la zona, pues parece ser que en Colombia es un aspecto muy variable entre las diferentes regiones.

El problema a enfocar es encontrar el municipio de Colombia óptimo para la producción de Zea Mays, además de la temperatura asociada para dicha producción óptima. En definitiva, optimizar la producción de maíz en Colombia eligiendo la mejor región de producción.
        
(TEMPORAL) 
El cambio climático es un problema global que afecta a varios sectores de la industria. En específico, la alimentaria es una de las más relevantes y la que es más afectada por cambios en la climatología. Comprender el estado actual de la producción agrícola teniendo en cuenta. Javi? qué querías decir aquí?

\subsubsection{Cobertura (geográfica, temporal)}

La cobertura temporal abarca el período 2015-2018, dividiendo los años por   semestres. Concretamente para 2018 las medidas finalizan con el primer semestre.

En cuanto a la cobertura geográfica se centra en Colombia y en los municipios productores del cultivo elegido.

La limitación estaría centrada en el período estudiado para la producción, se ofrecen esos años y nada más.

\subsubsection{Objetivos}

Parafrasear los objetivos del principio.

\subsubsection{Descripción de las fuentes de los datos}

Los datos han sido extraídos de las siguientes bases de datos en abierto: 

- Base de datos en abierto del gobierno de Colombia (https://www.datos.gov.co/). Concretamente los datos de producción han sido oobtenidos de la división de agricultura y desarrollo rural.

- The Land Processes Distributed Active Center (LP DACC), que es una base de datos en abierto englobada dentro del sistema de observación de la NASA (NASA Earth Observing System Data and Information System, EOSDIS) en la división USGS Earth Resources Observation and Science (EROS) (https://lpdaac.usgs.gov/).

- Geoportal del Departamento Aministrativo Nacional de Estadística de Colombia (DANE) (https://geoportal.dane.gov.co/)

los formatos en los que se han recogido los datos han sido los siguientes:

- .csv para los datos de producción.

- ...

\subsubsection{Data Management plan}

1. Data summary

- Propósito de la recogida / generación de datos y su relación con los objetivos del proyecto.

Encontrar una relación entre temperatura y rendimiento de la producción de maíz que permita decidir cuál es el mejor municipio de Colombia para alcanzar una mayor producción de maíz.

- ¿Qué tipos y formatos de datos generará o recogerá  el proyecto?

- ¿Usaremos datos ya existentes? ¿cómo?

Los datos a usar no van a ser datos ya existentes, pues comenzaremos el proceso desde 0, desde el sembrado, pasando por la instalación de las estaciones metereológicas que nos permitirán controlar la temperatura hasta la toma de imágenes de satélite de los municipios de Colombia estudiados.

- ¿Cuál es el origen de los datos?

Los datos no tienen un único origen, provienen de tres fuentes diferentes: estaciones meteorológicas, análisis de la producción de maiz e imágenes de satélite de las regiones estudiadas. 

poner por aquí que cada una de estas ramas de datos ha sido depositada en el repositorio correspondiente: gobierno de colombia, dane , etc.

- ¿Cuál es el tamaño esperado de los datos?
no entiendo a qué se refiere con esto.
- ¿Para quién podrían ser útiles estos datos?

Estos datos podrían ser útiles para pequeños agricultures interesados en comenzar a producir maíz, pues la relación temperatura-producción, les permitiría saber si una zona es óptima o no. Reduciendo con mucho el riesgo inicial de producción, no se arriesgan a sembrar en una zona no adaptada climatológicamente para la producción de maíz. Así en el plazo de un año podrían tener ganancias fijas que les permitiesen ampliar zona de cultivo en caso de ser necesario.

También sería posible saber para una nueva zona, no tiene por qué ser uno de los municipios dados, conociendo su temperatura media si es adecuada o no para la producción.

2. Fair Data

Hacer los datos accesibles, incluyendo metadatos

- ¿Se pueden encontrar los datos producidos y / o usados en el proyecto con los metadados, identificables y localizables por medio de un mecanismo  de identificación estándar? (por ejemplo, identificadores persistentes y únicos como Digital Object Identifiers (DOIs)?

Los datos pueden ser encontrados en el repositorio de github(), junto con este informe en el que se describe su obtención, uso y análisis. 

- ¿Qué convenciones de nombres se han seguido?

- ¿Se proporcionan palabras clave para optimizar la posibilidades de reutilización?

mirar metadados sil

- ¿Qué metadados se han creado? En caso de que no haya metadatos estándar en la disciplina, indicar el tipo de metadado y cómo se ha creado.


































\bibliography{referencias_informe.bib}
\bibliographystyle{apalike}
\end{document}
